\subsection{Reduktion von Erwerbsarbeitszeit}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Auf der einen Seite wird~in den nächsten Jahren eine zunehmende
Digitalisierung und Automatisierung in vielen Bereichen vorhergesagt.
Dies würde~bei ausbleibendem Wirtschaftswachstum und gleichbleibenden
Arbeitszeiten einen starken Anstieg der Arbeitslosigkeit bedeuten.

Gleichzeitig ist Arbeitslosigkeit nur dann ein Problem, wenn sie mit
ungenügender Absicherung einhergeht sowie mangelnden gesellschaftlichen
Teilhabemöglichkeiten bzw. Möglichkeiten, bedürfnisorientiert tätig zu
werden. Der Aufbau Commons-basierter Peer-Produktion (siehe →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#COMMONS}{Commons})
und neuen Formen des Habens, wodurch der ökologisch nicht verträgliche
Wachstumszwang gebrochen wird, stellt eine lebendige Alternative hierzu
dar. Doch auch hierdurch wird Erwerbsarbeitszeit abgebaut. Ein
ökologisch orientierter Strukturwandel mit mehr sozialen
Dienstleistungen anstelle von Güterproduktion führt zwar kurzfristig
wieder zu mehr Arbeitszeit, doch gerade in diesen Bereichen ist die
Abkehr von der Logik der Konkurrenz besonders dringlich.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Bei abnehmendem oder stagnierendem Erwerbsarbeitsvolumen einer
Gesellschaft jenseits des Wachstums könnte die individuelle ~Arbeitszeit
verkürzt werden, um allen die Option auf Erwerb einerseits und eine
Work-Life-Balance, sowie Zeitsouveränität andererseits zu ermöglichen.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Reduzierung der Arbeitswoche auf mindestens 32 Stunden. Entwicklung
  von Programmen, die Firmen und Organisationen bei der Umsetzung von
  Job-Sharing unterstützen. Die dadurch~entstehenden Einkommensverluste
  dürfen nur die 10\% der höchsten Einkommen belasten.
\item
  Eine Entlastung des Faktors Arbeit in den Lohnnebenkosten insbesondere
  für niedrige und mittlere Einkommen v.a. durch eine anderweitige
  Finanzierung der Sozialversicherungssysteme (beipielsweise durch
  höhere Besteuerung von Naturverbrauch und Umverteilung) und durch
  geringere Steuern auf niedrige Einkommen.
\item
  Finanzielle Anreize zur Einführung kurzer Vollzeit mit Lohnausgleich
  für untere und mittlere Einkommen
\item
  Stärkere~rechtliche~Ansprüche auf Teilzeitarbeit oder Sabbaticals mit
  garantierten Rückkehrmöglichkeiten und Job-Sharing.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegengewirkt bzw. wie
werden damit ökonomische Rahmenbedingungen geschaffen, die wirksame
Klimaschutzmaßnahmen
unterstützen?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}}

Da Wirtschaftswachstum immer mit steigenden Emissionen und steigendem
Ressourcenverbrauch einhergeht, im bestehenden System aber notwendig
ist, um unter anderem durch Rationalisierung und Digitalisierung
wegfallende Arbeitsplätze auszugleichen, hilft diese Maßnahme dabei,
auch in einer nicht mehr wachsenden oder schrumpfenden Wirtschaft
Arbeitsplätze sozial gerecht zu erhalten.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Sozial gerechte Umverteilung und Daseinsvorsorge und Bedingungsloses
Grundeinkommen befördern Arbeitszeitverkürzung und Zeitsouveränität.
Flankierende \textbf{ökologische Obergrenzen} und eine
\textbf{ökologische Steuerreform} erschweren die Nutzung der
freigewordenen Zeit für materiellen Konsum, \textbf{finanzielle~und
infrastrukturelle Absicherungen}~befördern Zeitsouveränität und die
demokratische Gestaltung der Gesellschaft.~

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler oder
Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Solange es zu keiner grundsätzlichen Änderung der Arbeitswelt kommt,
entstehen im Arbeitsprozess weiterhin nicht-gewollte
Verteilungswirkungen zwischen arm und reich, sowie zwischen nationalen
Wettbewerbsstaaten. Gleichzeitig bleibt der Wachstumszwang bestehen,
weshalb keine Generationengerechtigkeit möglich ist. Nicht zuletzt aus
Gründen der Gerechtigkeit braucht es parallel zur Reduktion von
Erwerbsarbeitszeit den parallelen Aufbau von →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#COMMONS}{Commons}schaffender
Peerproduktion.
